Subject: English
Marks: 5
Question: Explain the character of Shylock in The Merchant of Venice.
Answer: Shylock is a complex character depicted as both a villain and a victim. As a moneylender, he is portrayed as greedy and vengeful, especially in his demand for a pound of flesh. However, he is also a victim of religious discrimination, which adds depth to his character.

Subject: English
Marks: 5
Question: What is the significance of the title The Road Not Taken?
Answer: The title reflects the theme of choices and their consequences. It suggests that the speaker took a different path in life, which made a significant impact. The title emphasizes how every choice shapes our journey and identity.

Subject: English
Marks: 5
Question: Describe the role of the ghost in Shakespeare’s Hamlet.
Answer: The ghost in Hamlet serves as a catalyst for the play's action. It reveals the truth about King Hamlet’s murder and incites Prince Hamlet to seek revenge. The ghost symbolizes the theme of uncertainty and the supernatural.

Subject: English
Marks: 5
Question: What is the central idea of the poem Daffodils by William Wordsworth?
Answer: The poem celebrates the beauty of nature and its positive effect on the human mind. Wordsworth describes a field of daffodils and how the memory of the scene brings him peace and joy. It emphasizes the lasting impression of nature’s beauty.

Subject: English
Marks: 10
Question: Write an essay on the role of youth in nation building.
Answer: Youth are the backbone of any nation. Their energy, creativity, and determination can lead to social change and economic development. Educated and empowered youth contribute to innovation, leadership, and progress. For a better future, it is essential to involve youth in decision-making and provide them with opportunities to grow and contribute.

Subject: English
Marks: 10
Question: Compare and contrast the characters of George and Lennie in Of Mice and Men.
Answer: George is small, sharp, and responsible, while Lennie is large, mentally challenged, and dependent. Despite their differences, they share a deep bond. George acts as a protector, and Lennie represents innocence and loyalty. Their contrasting traits highlight themes of friendship, isolation, and the American Dream.

Subject: English
Marks: 10
Question: Discuss the theme of ambition in Shakespeare's Macbeth.
Answer: Ambition is the driving force in Macbeth. Macbeth's desire for power leads to his downfall. Influenced by the witches and Lady Macbeth, he commits regicide and other crimes. The play shows how unchecked ambition can lead to destruction and loss of morality.

Subject: English
Marks: 10
Question: How does the poet use imagery in Ode to a Nightingale?
Answer: In Ode to a Nightingale, Keats uses rich imagery to convey emotions of escapism, mortality, and beauty. He describes the nightingale’s song as eternal and contrasts it with human suffering. The use of sensory details evokes a dreamlike atmosphere and emphasizes the theme of transience.

Subject: English
Marks: 5
Question: Explain the message of the poem If by Rudyard Kipling.
Answer: The poem offers advice on how to live a life of integrity, self-discipline, and resilience. It encourages readers to remain calm in adversity, be honest, patient, and determined. It promotes the qualities of an ideal and balanced human being.

Subject: English
Marks: 5
Question: What role does nature play in the poem Stopping by Woods on a Snowy Evening?
Answer: Nature in the poem provides a peaceful and mesmerizing setting. The woods symbolize beauty, silence, and escape from responsibilities. However, the speaker is reminded of his duties, emphasizing the tension between desire for rest and life’s obligations.

